周顯: 搶高樓價、貧富懸殊、遊客氾濫都是國際現象

1998年，我在《新報》寫「國際內窺鏡」專欄，作為20年國際政經專欄作者，當我研究本地或中國政經，免不了比較：究竟這是我們獨有的問題，還是國際共有的難題？

隨手拈來，第一個是貿易戰的主要目的，是不是為了遏制「中國製造2025」？貿易戰的對象，除了中國，還包括了歐洲、日本、加拿大，很明顯，就算沒有「中國製造2025」，中國作為美國最大貿易國，也肯定是其主要打擊對象。

第二個是內地人大買香港樓，搶高香港樓價。然而，買外地樓，這些年來，已是世界潮流，香港人買日本樓、泰國樓、馬來西亞樓，甚至也買了大量的內地樓。歐洲所有富豪都在倫敦買樓，北京、上海等等大城市，也被中國其他地方的人民「插旗」。

第三個是貧富懸殊，不止是香港獨有，而是世界共同問題，當年美國人「佔領華爾街」，是對此的一大抗議。說到此，香港和中國的貧富懸殊遠比不上印度和俄羅斯，甚至連菲律賓比不上。

第四個是資產價格上升，是貧富懸殊的主因，也是樓價上升的主因。查實，很多地方的樓價都在飛升，人民都買不起，甚至連港人愛去移居的台灣，表面上好像樓價很平，其實人民薪水也低，照樣買不起樓。

第五個是遊客氾濫，香港固然是充斥著自由行，然而，旅遊區被遊客擠滿，影響到當地居民的生活，也並非香港獨有，而是世界現象，國際旅遊人數年增長大約是4%，香港人年增長也有3%，相信香港是發達城市，增長率比不上發展中國家，另一原因是機場跑道和泊位不足，因而廉航數目也不足。

話說回來，中國的旅遊年增長是接近一成，比世界平均數多出一倍以上，中國也太過接近香港，因此，就外地人買樓和旅遊這兩現象而言，雖然是國際共有的難題，但香港所承受的壓力卻遠比其他地方大。

不過，我講過，樓價是國際現象，但居住問題卻是香港獨有，而居住問題是源於房屋供應不足，這加劇了樓價上升和貧富懸殊，令到香港比其他地方更加嚴重。這叫做：家家有本難唸的經，但我家的更難唸十倍。

漂白文....唔駛睇

狗開post
唔洗睇

佢冇講錯呀

搶高樓價既
係中國人 周圍走資 同傳統有家既觀念
多遊客 係中國人 好似蝗蟲咁周圍飛 連北極都係咁 仲要極冇品

貧富懸殊 除左原來西方資本主義外
仲有一帶一路 貪污搶人基建 但唔請當地居民 或者份糧只夠生存呀嘛

佢一啲都冇講錯喎

仲有遊客泛濫

成篇文都啱，就係無講背後個原因就係因為共匪權貴資本主義

一係貪污一係政策搞出一大班走資蝗族暴發戶

周圍炒高晒個價同周圍去整臭個地球

其實係共匪共產失敗
學英帝和美帝的資本主義
而且學到比英美更資本更銅臭
先變重災

五毛又開工

貧富懸殊其實係大城市係好常見
都唔係一個咩嘅問題
大城市多李嘉誠呢d超級有錢人係必定會懸殊d
所以貧富懸殊唔係一個問題，反而窮人生活得好無先係一個問題

香港窮人住劏房，或訓街

你話大家要有能力住豪宅 先係你既理想